\section{世界性经济危机及各国的应对}
\subsection{1929年世界性经济危机}
背景：19世纪20年代资本主义国家的经济繁荣并没有带来共同富裕，反而加大了贫富差距，引起了经济发展的不平衡。消费具有很大的盲目性，过度的分期付款为危机埋下隐患，反应了生产能力与消费能力的不平衡。股票价格的变化增加了股票市场的不稳定性。美国建立的以美元为中心的金融体系十分脆弱。

当时，在资本主义制度下，生产处于无政府状态。垄断资产阶级盲目扩大生产。20年代的美国，国民生产总值创历史新高，汽车工业，电气工业，钢铁工业和建筑业都出现了高涨局面。美国的汽车数量在十几年里，几乎翻了三番；工厂的电气化程度大大增加。20年代的美国，收音机相当普及。冰箱，洗衣机，吸尘器，电话等开始进入家庭，有声电影也问世了。
由于人民的消费能力没有相应提高，产品销售不出去，引起产品积压。美国政府和资本家为鼓励人民消费，使用了大量刺激手法，如有意压低贷款利息，以分期付款等方式刺激超前消费；公司老板拼命促使投资者购买自己公司的股票。

这次危机爆发前，美国的汽车工业和建筑业已经停滞不前，有人已经预感到生产过剩危机的临近。1929年10月24日，纽约股票交易所里突然掀起了抛售股票的狂潮这一天被称为“黑色星期四”。几天之内，股票价格暴跌。一场巨大的危机就从这里开始，迅速蔓延全美国，进而席卷整个资本主义世界。

特点：
1.涉及范围特别广：影响到整个资本主义世界，造成农业，商业和金融部门的危机；

2.持续时间比较长：1929到1933，前后5个年头；
3.破坏性特别大;1933与1929相比，整个资本主义世界工业生产下降了三分之一以上，资本主义世界的贸易额缩减了三分之二。

起点；1929年纽约证券交易所股票价格急剧下跌。

金融业的崩溃继而导致生产下降，失业增加，造成银行挤兑，使美国银行损失惨重，同时农业大批破产。美国的经济危机通过国际贸易交流致使危机迅速传播，致使世界贸易额急剧缩减。与此同时，垄断资本家毫无怜悯之心，为保持商品价格，维持利润，宁愿大量销毁产品。

\subsection{罗斯福新政}
胡佛坚持自有放任主义，致使危机不断加深。

1933年罗斯福就任美国总统

罗斯福新政的内容：1.从改革银行开始，银行放假。“炉边谈话”，罗斯福劝说国民重新将钱存入银行，并成立联邦存储保障中心；
实行美元部分贬值，促进贸易；3.通过《农业调整法》，控制基本农产品的产量，提高农产品价格从而保障农民利益；4.工业上通过《全国工业复兴法》，成立全国复兴署，工人有组织工会权力，并成立劳工关系委员会调整雇主与工人关系；5.以工代赈，在全国兴建工程项目；6.通过《社会保险法》，建立福利保障制度。恢复了人民对于国家制度的信心。

实行新政的目的，是在资本主义制度内部进行调整，加强国家对经济的干预与指导，以消除经济危机。主要措施：新政的中心措施是对工业的调整。根据《国家复兴法》，各工业企业指定本行业的公平经营规章，确定各企业的生产规模，价格水平，市场分配，工资标准和工作日时数等，以防止出现盲目竞争引起的生产过剩，从而加强了政府对资本主义工业生产的控制与调节。

罗斯福大力整顿银行，迅速恢复银行的信用，使私人现款又存入银行，重新流通。在农业方面，让农民缩减大片耕地，屠宰大批牲畜，由政府付款补贴。

危机期间，政府大力兴建公共工程，如筑路，架桥和植树。为控制一些河流及其支流的泛滥，政府拨款兴建大型水利工程，包括许多巨型堤坝和水库。这些工程有利于农业生产，便利了水上交通，吸纳了大量的失业者，使美国政府获一举多得之利。

意义：新政取得了显著效果，美国经济缓慢地恢复过来，人民的生活得到改善；资本主义制度得到调整，巩固与发展；资本主义国家对经济的宏观控制与管理得到加强；美国联邦政府的权利明显加强。新政在美国和世界资本主义发展史上具有重要意义。

\subsection{英国、法国的危机与应对}
英国的经济危机相对缓和，对工业冲击小，对农业打击严重，对外贸打击严重；（重组内阁，新政府颁布新的《失业法》）

措施：改变以往扩大外贸方式，采取提高关税政策，保护国内市场，保持了资产阶级代议制。

法国：勃鲁姆进行改革

\subsection{意大利法西斯统治的确立}
一战后，意大利经济衰退，政治混乱，工农运动高涨，中央政府几乎瘫痪。墨索里尼乘机组织法西斯党，独裁统治应运而生。1922年，法西斯党徒向首都罗马进军，法西斯专政在意大利建立起来。墨索里尼对内实行独裁统治，对外醉心于扩张，梦想恢复古代罗马帝国的疆界，地位和威严。

倡导者：墨索里尼  发动政变，夺取国家政权，取缔所有其他政党，控制新闻舆论，取消工会，干预个人生活。同时政府大力推动发展工业，保护本国工业，提高关税。

\subsection{纳粹德国的兴起}
背景：20世纪 二三十年代的世纪经济危机，也严重打击了德国。1932年，德国的工业生产下降了40\%多，失业人数超过600万。受工业危机影响，银行纷纷倒闭，对外贸易额锐减。经济危机激化了社会阶级矛盾。以希特勒为首的法西斯组织纳粹党，利用德国社会各阶层对政府的普遍不满，趁势发展壮大。

在整个德国陷于绝望时，他们不失时机地展开欺骗宣传活动，从美好的许诺，赢得许多中下层人民的信任，获得了统治阶级和大垄断资本家在政治上和经济上的大力支持。

纳粹党巧妙利用德国人民痛恨《凡尔赛条约》，渴望民族复兴的心理，煽动复仇主义情绪和种族狂热。鼓吹日耳曼人必须以“战争获得生存空间”，要“用德国的剑为德国的犁取得土地”。纳粹党由此获得了更广泛的支持。1932年成为国会的第一大党。

在政治危机十分严重的情况下，1933年希特勒上台，逐渐集总统和总理大权于一身，称为国家元首。希特勒一上台，就着手建立法西斯恐怖独裁统治。世界大战的欧洲策源地形成。纳粹党利用“国会纵火案”，打击德国共产党，逮捕和迫害大批共产党人和进步人士。

接着，纳粹党趁机解散了一切工会，取缔了除纳粹党以外的所有政党。希特勒还强化专政机器，镇压，迫害革命者和反法西斯战士。纳粹政权为加强思想控制，焚毁大量进步书籍，妄图毁灭人类先进的思想和文化等。并且掀起了迫害犹太人的狂潮。

在道威斯计划下获得美国大量贷款，经济上严重依赖其它国家。同时经济危机引发了政治危机。

阿道夫·希特勒，反对民主，呼吁独裁，1923年曾发动“啤酒馆暴动”，企图夺取政权。

德国的议会民主制原本正常运转，纳粹党占有很少数席位。但在经济危机情况下，人们对现有政府不满，同时希特勒大肆发表演讲，并积极寻求大资本家的支持，并且在国民选举中最终获胜。

希特勒上台后因授权法案而获得独裁统治，并不断取缔其它党派，工会，控制电台，新闻等，以巩固自己的统治，集党，政，军于一身。

在国内恢复了就业，加强了国家的经济职能，并对企业加强了管理而非美国的指导。对经济的干预主要为军事经济服务，并且修建军事工程和高速公路等，来吸引劳工就业，为侵略做好准备。

\subsection{日本法西斯统治的确立}
日本法西斯建立具有一定的历史传统，大肆鼓吹军事独裁，并且广泛建立了法西斯团体。战后日本经济发展缓慢，爆发的经济危机使失业人数激增，农业受到重创，加之日本严重依赖国外市场，使得经济迅速下滑，国内矛盾冲突不断。开始发展军事经济，垄断资本主义开始与国家结合。工业结构发生变化，开始大力发展重工业，由于广泛的国际市场的自有竞争对日本没有优势，日本转而萌生侵略想法。

日本军部是日本法西斯实力的支持者和集中地。1936年2月，日本军部内部的少壮派军官发动兵变失败。结果，军部内主张建立“高度国防国家”，加强对外侵略扩张的一派控制了政府。日本军部法西斯专政建立起来。世界大战的亚洲策源地形成了。

世界经济危机打击下的日本，也面临着严重的社会经济危机。以军部为主力的法西斯分子为摆脱危机，对进步组织残酷镇压，并积极怂恿向外侵略扩张，日本对中国东北领土觊觎已久，1931年9月发动侵华战争，并很快霸占整个中国东北。此后，日本军国主义又不不蚕食中国东北。1937年7月，日本发动了全国侵华战争。

《田中奏折》（《对华政策纲领》）“欲征服世界，必先征服中国，而欲先征服中国，必先征服满蒙。”

军部法西斯势力确定，广田弘毅确立了军部法西斯的统治地位，日本开始走向法西斯化。

\subsection{苏联的社会主义建设}

\subsubsection{列宁对社会主义建设道路的探索}
国内战争结束后，苏俄进入和平建设时期。苏维埃政权面临的首要任务是恢复被战争严重破坏的经济。在列宁的领导下，1921年苏俄开始实施新经济政策，允许多种经济并存，大力发展商品经济，促进国民经济的恢复与发展。

根据新经济政策，农民在向国家教了粮食税以后，余粮归自己支配，他们的生产积极性大大提高；除大型企业仍然由国家管理外，允许私人和外国资本家经营一些小型中小型企业；废除生活必需品的配给制，恢复自由贸易。由于采取了一系列措施，到1927年，国民经济回复到战时1913年的水平。1922年底，苏维埃社会主义共和国联盟成立，简称“苏联”。当时加入苏联的有俄罗斯联邦，外高加索联邦，乌克兰和白俄罗斯。后来，苏联扩大到15个加盟共和国。

苏联之前的经济政策：1.战时共产主义政策；2.新经济政策

主要为了加快经济建设而建立了高度集中的计划经济体制。

\subsubsection{斯大林模式}
1.社会主义工业化

1925年4月，俄共（布）召开了第十四次全国代表会议，斯大林提出苏联一国可以建成社会主义的理论；12月，俄共（布）召开第十四次代表大会，确认“实现社会主义工业化是当前工作的中心任务，并通过了社会主义工业化方针。基本内容：从农业国发展为工业国，重心是发展重工业。”

苏联工业化的特点：1.集中一切力量优先发展重工业；2.超高速的工业化；3.剥夺农民来保证工业化所需的资金（“贡税”理论）

原因：1.苏联处于资本主义国家的包围中；2.苏联经济落后，依靠重工业迅速发展经济；3.斯大林认为从轻工业开始发展过于缓慢。

五年计划的影响：1.五年计划的实施使苏联成为一个现代化工业强国；2.为后来粉碎法西斯侵略奠定了物质基础；3.在国际上产生了巨大反响；4.但过分重视发展重工业，农业和轻工业长期落后，影响国民经济的持续增长。
2.农业全盘集体化运动

背景：1.1927年，联共十五大确定了农业集体化的方针；2.1928年发生粮食收购危机。为了适应工业化迅速发展的需要，自30年代初起，苏联开始进行大规模的农业集体化运动。在农业集体化运动中，逐渐放弃了新经济政策时期的做法。为了加速实现农工集体化，强迫农民加入集体农庄，一些地方甚至把农民的家畜，家禽等完全收归国有。富农阶级成为集体化过程中的打击，消灭对象。到1937年，苏联全国完成了农业集体化。3.1928年到1937年，苏联先后完成了第一，第二个五年计划，重点发展重工业。这两个五年计划完成后，苏联由传统的农业国变成了强盛的工业国，国防力量也大为加强。与此同时，苏联加快了实现农业集体化的步伐。

1930年1月初，联共（布）中央政治局通过了“关于集体化的速度和国家帮助集体农庄建设的办法”的决议，决定将全国分成三个区域，在第一个五年计划期间，基本完成农业集体化。

在全国基本实现社会主义工业化和农业集体化的基础上，苏联在1936年通过新宪法，宣布苏联是“工农社会主义国家”。新宪法的制定，标志着苏联高度集中的经济政治体制的形成。这一体制也被称为“斯大林模式”。

高度集中的经济政治体制，在经济方面的特点是，国家用指令性计划管理一切经济活动；限制商品货币关系，否认市场的作用；用剥夺农民和限制居民提高生活水平的做法，实现高积累，多投资，片面发展重工业。在政治方面的特点是权利高度集中；忽视民主法制建设，各级领导实际上由上级指派，基本不受群众监督；权力越来越集中在少数人手里。

斯大林模式是在苏联外有帝国主义包围，国内经济，文化相对落后的情况下形成的，它在一定历史阶段里发挥过积极作用。但这一模式有严重 的弊端：

\begin{itemize}
    \item 优先发展重工业，使农业和轻工业长期处于落后状态；
    \item 在计划经济体制下，片面强调产值和产量，造成了产品品种少，质量差；
    \item 国家从农民手中拿走的东西太多，严重地损害了广大农民的利益，农民没有生产积极性，农业长期停滞不前；
    \item 经济发展粗放，经济效益低下，大量消耗和浪费了资源；
\end{itemize}

1930年又开始实施消灭富农的政策。苏联集体化运动中的进程曲折，农牧业的产量明显下降。1931年和1932年，连续发生大饥荒。
斯大林政策阻碍了苏联的经济发展，影响了其它社会主义国家。