\section{第二次世界大战}
\subsection{绥靖政策}
面对法西斯势力的不断扩张，欧洲国家并未遏止法西斯势力，反而采取牺牲小国利益的方式来保全自身。最大的表现在以英法等大国操纵的国际联盟并未采取行动，在客观上鼓励了法西斯势力。

美国对日侵华举措采取不承认做法，以牺牲中国东北以维护美在华利益，不援助中国，鼓励了日本侵略。同时意大利对其它国家的侵略，国联不完全禁止。德国尝试入驻莱茵兰非军事区，法国只采取抗议而非军事行动。英法持续采取不干涉政策，美国采取中立。德国吞并奥地利，未遭到阻止。后英法等国签订《慕尼黑协定》，割让土地给德国，以换取本国内平。但此举进一步放纵了希特勒，并且巩固了其统治地位，并且也促进了德国经济，加速了世界大战的爆发。

\subsection{慕尼黑阴谋}
希特勒上台后，德国大肆扩军备战，还吞并了奥地利，却没有受到国家社会有效地抵制与制裁。德国的侵略野心进一步膨胀，又把侵略矛头指向捷克斯洛伐克的利益，求的一时太平。1938年9月，德意英法四国政府的首脑在德国的慕尼黑签订协定，规定捷克斯洛伐克必须在10天之内把苏台德等地割让给德国。历史上称这一事件为慕尼黑阴谋。

英国首相张伯伦对英国人说：“这是我们时代的和平，我建议你们安心睡觉吧！”

20世纪30年代，德日意法西斯在全国各地不断进行侵略活动，这些侵略活动使西方大国的利益受到一定损害。西方大国对法西斯国家的侵略不满，但又害怕法西斯国家的战争讹诈。他们想把祸水东引，把德的侵略势头引向苏联，因此，它们对法西斯侵略不是加以严厉制裁，而是希望以牺牲弱小国家的利益，来安抚侵略者。人们把这种政策成为绥靖政策，慕尼黑阴谋把绥靖政策推向顶峰。绥靖政策的影响极其恶劣，它使法西斯国家得寸进尺，侵略野心日益膨胀，也极大削弱了发法西斯力量。

德国入侵波兰后，英法开始采取强硬措施，并寻求与苏联合作。而苏联则与德国签订《苏德互不侵犯条约》，从而避免了德国的直接攻击，从而摆脱了两线受困的局面。而英法联盟的犹豫错过了组织法西斯的最佳时机。
20世纪30年代后半期，德意日三个法西斯国家相互勾结起来，结成了侵略性的军事政治集团，这三个集团成为“柏林-罗马-东京轴心”，又称轴心国集团。

\subsection{世界大战的爆发}
战争一开始，德军飞机就炸毁了波兰的机场，通讯枢纽等重要的战略设施。接着，两千多辆德军坦克冲垮了波兰军队的防线，这就是所谓的“闪电战”。英国和法国虽然宣战，却没有对德军发动进攻。面对德军，波兰军队进行了抵抗，挡住德军的进攻。这是，苏联有派兵占领了波兰的首都。不久，波兰覆亡。

1940年45月分，德军又向欧洲西部发动了大规模进攻，很快占领了包括法国在内的西欧和北欧许多国家，英国也遭到德军飞机的猛烈轰炸。在此期间，意大利也加入德国一方参战。

日本发动全面侵华战争以及德国突袭波兰，正式揭开了世界大战的序幕。英法并未立即出兵，按兵不动，“静坐战争”。而苏联为寻求自保，建立防线。后德国用闪电战攻占丹麦，挪威。1940年5月~6月入侵西欧各国，包围了英法军队。由于希特勒的犹豫，英法立即组织敦列尔克大撤退，摆脱了德国包围。后德军全面入侵法国，巴黎被占领。

法德签署停战协定，于贡比涅森林，接受条件解除全部武装，至此法兰西第三共和国灭亡。法国沦陷后，民主主义者戴高乐将军主张防抗，并积极投入战斗。

德国又攻击英国，丘吉尔首相坚决反对投降，抵住了德军的轰炸后，与德国空军发生“不列颠空战”，重创德国空军。

德国撕毁苏德和约，开始入侵苏联。1941年6月，德军掉头向东，发动了对苏联的侵略战争。不到几个月时间，德军便占领了苏联的大片国土，执笔苏联首都莫斯科。“巴巴罗萨”计划，闪电战。苏联严寒的冬天阻碍了德军，德军改全面进攻为重点进攻，后发生了“莫斯科保卫战”，斯大林率领顽强抵抗，德军战败，闪电战破产。

\subsection{美国的参战}
美国保持鼓励状态，后建立《新中立法》，向战争国出售武器。

罗斯福签署《租借法案》（1941年3月11日），对美国安全有重大影响的国家，美国可以进行租借，交换，借代等形式进行武器援助，由孤立主义转为参战倾向成为反法西斯国家的兵工厂，并且给苏联提供了军资。

罗斯福，丘吉尔签订了《大西洋宪章》。

日本在太平洋的不断扩张侵犯了美国利益，美国开始牵制日本，日本于1941年12月7日凌晨，日本军队偷袭美国太平洋基地珍珠港，第二天美国对日宣战。美国孤立情绪一扫而光，正式对日宣战，包括一系列太平洋国家。至此，太平洋战争爆发，成为名副其实的世界大战。

\subsection{世界反法西斯同盟的确立}
主要由社会主义国家，资本主义国家，半殖民地半封建国家组成

英美先结成同盟（卡萨布兰卡会议1943年1月14日~23日） 制定战略计划，后中英美三国举行开罗会议（1943年11月22日~26日），就战后对日本的处理举行会谈，美英苏德黑兰会议。

同盟为应急之用，内部有冲突，在共同利益之外存在诸多个人利益。

1942年1月1日，美苏英中等26个国家的代表在美国首都华盛顿举行会议，会议期间，各国签署了《联合国家宣言》，保证将用自己的全部人力物力，彻底打垮法西斯国家。

\subsection{欧洲、北非战场}
斯大林格勒战役（1942.7~1943.2）成为整个第二次世界大战的转折点，击败德军，使苏德战线西移，削弱了德军力量，使其转为防御。

阿拉曼战役（1942.10~11）是整个北非战场的转折点。意大利投降，并退出法西斯集团，对德宣战。

1944年6月6日，开辟第二战场，诺曼底登录（巴黎解放1944年8月）。

1945年4月攻入柏林，5月8日，德国正式签署投降书。

1945年2月，美国，英国，苏联三国首脑罗斯福，丘吉尔，斯大林在苏联的雅尔塔召开会议。会议决定打败德国之后，要对德国实行军事占领，彻底消灭德国的法西斯主义，同时，还决定成立联合国。苏联承诺在德国投降后三个月内，参与对日本法西斯的作战。

\subsection{亚洲、太平洋战场}
卢沟桥事变日本，日本发动全面侵华战争。开始时日本处于优势，几乎占领了大部分太平洋地区。转折点：中途岛海战（之后日本再也无力发动大规模战争）中国驻印度军及远征军逐步收复印度地区。

苏美英波斯坦会议后，9月2日，日本在密苏里战舰宣布无条件投降。最终结束了第二次世界大战，彻底摧毁了法西斯势力，人们获得和平。并且大大加速了欧洲的衰弱，国际政治格局发生巨达变革，由大国主宰的国际联盟时期转为美苏对峙的两级格局。

\subsection{联合国的确立}
美国提出的联合国方案为主，孜巴顿橡树园会议（1944年8月）
就几点存在分歧（1.创始成员国的身份；2.关于国家法庭的问题；3.殖民地托付问题）

雅尔塔会议解决了问题。1945年4月联合国成立。

