\section{古代罗马}
\subsection{罗马共和国的兴起}
公元前8世纪，在意大利的台河河畔，罗马城逐步建立起来。公元前509年罗马建立了共和国。

罗马共和国的兴起：罗马城源于台伯河河畔的若干部落的联合，即所谓的“七丘同盟”。

罗马早期共和国制度包括：
\begin{itemize}
    \item 执政官：均为贵族担任，正常有两个执政官，当有战事发生时，其中一个可被推选为独裁者；
    \item 元老院：由贵族组成，掌握国家的财政和军事，同时拥有对百人团大会决议的通过权，实际上拥有了国家的最高权力（早期贵族垄断着立法和司法大权，当时罗马只有习惯法，法律与习惯之间没有明显的界限。常常损害平民利益）；
    \item 百人团大会：其中元老院贵族终身任职。“法西斯”象征着国家的最高权威。平民与贵族的斗争贯穿于罗马早期共和国历史。
\end{itemize}

（法西斯：古代罗马共和国时期的最高行政长官，有12个卫士相随。他们各手持一束棍棒，束棒中间插有一把战斧，象征着罗马国家的最高权利。棒子用于执行笞刑，斧子用来执行死刑。“束棒”在古代罗马人使用的拉丁语中，读作“法西斯”（fosces）。法西斯主义一词由此发展而来。

现代法西斯专政，是垄断资产阶级对内实行的极端专制的恐怖统治。）

方式：1.从战场上撤离；2.保民官（由平民推选），对贵族元老院的决策行使否决权，保障平民利益；

“十二铜表法”（贵族妥协后落实）。由于这些条纹镌刻在12块铜板上发表，故名。它涉及公法与私法，刑法与民法，同态复仇法，氏族继承与遗嘱等。

意义：是罗马第一部成文法典，传统的习惯法汇编而成，按律量刑，有法可依，对罗马法体系乃至近代欧洲都产生深远影响。

\subsection{罗马的扩张}

背景：经过平民与贵族的不断抗争，最终平民取得了较实质性的保障，国家趋于稳定，国力强盛。

公元前3世纪早期，罗马征服并统一了意大利半岛，然后向地中海地区扩张。公元前27年，罗马帝国建立，至1世纪后期，罗马帝国已经建立了30多个海外行省，控制欧亚非三大洲的广阔疆域，统治了许多不同的民族。

路线：1.先征服了意大利半岛；2.经过了三次“布匿战争”征服了西地中海；3.经过三次马其顿战争征服了东地中海。

主要原因在于罗马拥有优越的军事组织，在继承希腊的军事战略的同时又自我发展，形成了以军团为编制，军纪严格的军队。

对西地中海的征服中，由于罗马人称迦太基人为布匿人，史称布匿战争，持续了一百多年，可以分为三次较大的战争。

在第二次布匿战争（公元前218~201），迦太基（曾是腓尼基人在北非建立的殖民地）中诞生了一位卓越的军事将领汉尼拔，率军侵入意大利，征战15年不败。在最后一场战役中（公元前149年），罗马军队战胜了汉尼拔，迦太基头像（公元前3世纪末打败，迫使迦太基放弃了非洲以外的所有土地，并向罗马交付了大量赔款和几乎全部的舰只）。由于罗马人担心迦太基发展国力后东山再起，于是借机发动第三次布匿战争，彻底征服了迦太基，将其变为自己的一个行省。

经过三次马其顿战争，征服了东地中海。从此罗马彻底统治了地中海地区，将地中海变为自己的“内海”，清除了海盗，大力发展海上贸易，国力强盛。

罗马扩张后果：
\begin{itemize}
    \item 奴隶制的发展：奴隶源源不断地涌来，同时不被视为人看待；
    \item 大土地所有制的发展：服兵役的农民回家后穷困潦倒，不得不将自己的土地卖给贵族，贵族因此大肆兼并小农的土地；小农的破产导致罗马兵源的枯竭，罗马的公民制走向瓦解，而且罗马兵源的枯竭导致罗马共和国后期的冲突不断；
    \item 在征服过程中，不同民族之间的矛盾显现出来，特别是被征服者，由于得不到公民法的保护，对罗马统治表现出强烈不满。随着版图的扩展，国际交往的扩大，商品经济与贸易的发展，在政治经济活动中也产生了许多新问题，新矛盾。显然，仅适用于罗马内部的公民法已无法应对这些新变化；
\end{itemize}

为巩固统治，帝国对行省上层阶级大量授予公民权，对无公民法的外邦人给以适当的司法保障。3世纪，帝国境内自由民内部公民的区别不复存在，万民法成为适用于罗马统治范围内的一切自由民的法律。

\subsection{罗马共和国的危机与衰亡}

公元前1世纪，罗马发生了严重的社会危机。共和制再也无力统治，奴隶主企图建立独裁统治，以稳固政权。由于奴隶与奴隶主的冲突不断，因而奴隶们不断地爆发起义，其中最大的为斯巴达克斯起义（公元前73~71年），苏拉建立军事独裁（公元前49年）后，凯撒登上了历史舞台。

关于凯撒的三点：1.与庞培，克拉苏结成“前三头同盟”；2.远征高卢；3.托勒密王朝，埃及艳后；

在克拉苏死后，与庞培决裂，最后将罗马权利揽于其身，建立了独裁统治，结束了贵族的共和统治。贵族由于自身权利受到侵犯，于是刺杀了凯撒。之后其子屋大维崛起（公元前63~14年），与安东尼，李必达结成“后三头”同盟。并崛起后各自划分军政范围。屋大维在公元前27年开始独揽国家大权。屋大维最终与安东尼决裂，屋大维在打败安东尼后征服了埃及，托勒密王朝结束。

\subsection{罗马帝国的建立}

罗马帝制的建立（由屋大维建立，避开“独裁者”的身份，支持元老院的存在，但已名存实亡）。

“第一公民”，“首席元老”或“元首”；“奥古斯都”（拉丁文意为至尊或神圣）；罗马帝制正式创立（屋大维成为第一位皇帝）；“元首政治”是一种隐蔽的君主制（屋大维表面上维持共和国的框架，尽量尊重元老院地位）

屋大维为稳定帝国采取的措施：
\begin{enumerate}
    \item 改组军队，忠于自己；
    \item 消除社会动乱因素，通过“面包和竞技场”（来稳定社会上的无业游民）；
    \item 推进罗马城市建设；
    \item 争取意大利同盟者的支持；
    \item 缓和对行省的政策（取消以前对各个行省的剥削）
\end{enumerate}

屋大维死后，立每年的8月为“奥古斯都日”，“August”

罗马摆脱了共和国晚期的动乱局面，经历了三个典型王朝（公元前14~公元前180年）。罗马帝国在最初的大约200年里，呈现出繁荣景象，是当时最强大的帝国之一。

屋大维统治罗马后，罗马多次发动侵略战争，帝国疆域不断扩大。到2世纪，它的疆域达到最大规模，东起幼发拉底河上游，西临大西洋，南抵非洲撒哈拉大沙漠，北达不列颠，莱茵河和多瑙河。

各个王朝

\begin{enumerate}
    \item 朱里亚·克劳狄王朝（公元前27年-公元68年）
    
尼禄是西方历史上一位著名的暴君，加剧了各个行省的矛盾冲突。 

\item 弗拉维王朝（69年-96年）

镇压犹太人起义，派重兵镇压耶路撒冷的犹太人起义。“犹太人”离散时期。

\item 五贤帝统治时期（公元前96~180年）

通过过继制度继承王位，是中央政权最稳定时期，即“黄金时代”。
    
\end{enumerate}

\subsection{基督教的产生及其早期发展}

\subsubsection{基督教的产生}
产生：公元1世纪20~30年代

基督教于1世纪诞生。起初，基督教信徒组成许多小宗教团体，后来这些小团体逐渐形成统一的基督教会。4世纪，罗马皇帝确定基督教为国教，大大促进了基督教的传播。后来，基督教逐渐传遍全欧。11世纪，基督教分裂为天主教和东正教，分别以罗马和君士坦丁堡为中心。

基本观点从犹太教中诞生，进而发展为普世宗教。

圣保罗对基督教的贡献：1.耶稣就是救世主；2.将基督教变为一种普世宗教。

《圣经》包含《旧约》和《新约》，《旧约》指上帝通过摩西与犹太教所定之约，而《新约》指上帝通过耶稣与信者另立之约。早期基督教徒受罗马当局迫害。

\subsubsection{基督教的发展}

基督教合法化的相关背景：
\begin{enumerate}
    \item 传播范围的扩大，信众人数增加，社会势力上升；
    \item 社会构成的变化
    \item 教义的变化：从主张平等，博爱，财产共有，互助合作到倡导劝人驯服，爱仇如己，忍受现实苦难，即从反抗的倾向转变为容忍的色彩。
\end{enumerate}

\subsubsection{基督教合法化}

过程：公元313年君士坦丁堡一世颁布“宽容赦令”——米兰赦令，承认基督教的合法地位。公元392年，皇帝狄奥多西一世正式宣布基督教为罗马的国教。至此，基督教才与帝国的政权相结合。

\subsection{罗马帝国的衰亡}

罗马帝国的成就（总人口达7000万以上）

维持了广大地区的秩序和稳定；普及公民权于各个行省，基本消除了征服者于被征服者的矛盾；建立了罗马共同体；建立了罗马公路网，交通四通八达；海上贸易繁荣 

原因：五贤帝时期最后一位皇帝没有将过继延续，最后酿成了罗马帝国时期“三世纪的危机”。

公元235~285最动荡时期：政局动荡和离心的倾向，和对王位的争夺，以及蛮族的威胁，日耳曼人的入侵，内部奴隶起义，基本造成了罗马帝国的崩溃，但由于公元3世纪末和4世纪初戴克里先和君士坦丁改革，维持了一段稳定。

主要内容：
\begin{enumerate}
    \item 公开的帝制——公开宣布君主制；
    \item 干预经济生活（将一定数量的土地和农民捆绑起来）；
    \item 把帝国分为东西两部分，分别两位君主统治（395年）；
    \item 加强宗教；
\end{enumerate}

君士坦丁则建立起东罗马帝国的新首都君士坦丁堡，在短期内加强了帝国统治，使罗马帝国度过了世纪危机。但于公元4~5世纪，罗马帝国崩溃。

蛮族入侵：

日耳曼人进入罗马帝国境内（由于受匈奴人西进驱赶）；410年，日耳曼人分支之一西哥特人首次攻陷罗马；455年，汪达尔人再次攻陷罗马；476年，西罗马帝国灭亡（西欧封建社会的历史随之终结，东罗马帝国继续存在到15世纪中期）

\subsection{古代罗马的文化}

\subsubsection{宗教与文化}

罗马文化初期注重对希腊文化的传承，并且在希腊文化中融入了他们务实的风格。

宗教：古代罗马发展起的多神崇拜，深受希腊影响；

主神：朱庇特——宙斯；天后：朱诺——赫拉；智慧女神米涅瓦——雅典娜；战神：马尔斯——阿瑞斯；大力神：赫丘利斯——赫拉克里斯；美神：维也纳——阿芙罗狄黛；商旅之神：墨丘利——赫尔梅斯；胜利女神：维多利亚——尼凯

金星：维纳斯；木星：朱庇特；水星：墨丘利；火星：马尔斯；土星：萨图恩（农神）

希腊宗教特点：展示人性（人与神同性同形），而罗马的宗教则主要为政治性。

\subsubsection{语言与文字}

罗马使用拉丁字母，为以后欧洲各天主教文字作铺垫。

文学：维吉尔的史诗，贺拉斯的田园诗，奥维德的情诗。

建筑：古代罗马建筑，继承了希腊的建筑成就，包括穹顶，拱券。其建筑之所以更辉煌，在于将火山灰投入建筑使用中，加上沙，石头，基本等同于混凝土，方便按模具灌注成型。